\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\newcommand{\myeq}[1]{\mathrel{\stackrel{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny #1}}}{=}}}
\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\compconj}[1]{%
  \overline{#1}%
}

\title{Lineare Algebra U12}
\author{Michael Keller}
\date{20. Dezember 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{a)}
Wir wollen zeigen, dass für eine orthogonale Matrix $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ gilt $det(A) = \pm 1$. Äquivalent zeigen wir, dass $det^2(A) = 1$:
\begin{align*}
    det^2(A) &= det(A) \cdot det(A) \tag{Def. des Quadrats}\\
    &= det(A) \cdot det(A^T) \tag{Satz 8.9}\\
    &= det(AA^T) \tag{Satz 8.7}\\
    &= det(I_n) \tag{Satz 2.20}\\
    &= 1 \tag{Satz 8.4, $I_n$ hat auf der Diagonalen nur 1'nsen}
\end{align*}
Wir erkennen daher, da $det^2(A) = 1$ ist, $det(A) = \pm 1$ sein muss (Wurzel ziehen). \qed
\subsection*{b)}
Ein Beispiel für eine Matrix $A \in \mathbb{R}^{3 \times 3}$ mit $det(A) = \pm 1$ welche aber nicht orthogonal ist, ist folgende Matrix:
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & \pm 1\\
    \end{pmatrix}
\end{align*}
da wir nach Satz 8.4 in einer Dreiecksmatrix nur die Diagonalelemente multiplizieren müssen um die Determinante zu erhalten ist $det(A) = 1 \cdot 1 \cdot \pm 1 = \pm 1$.\newline \newline
Die Matrix $A$ ist aber nicht orthogonal, da \textit{nicht} gilt: $AA^T = I$:
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & \pm 1\\
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0\\
        1 & 0 & \pm 1\\
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        2 & 0 & \pm 1\\
        0 & 1 & 0\\
        \pm 1 & 0 & 1\\
    \end{pmatrix}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Wir zeigen, dass für $Q \in \mathbb{C}^{n \times n}$ gilt $\abs{det(Q)} = 1$:
\begin{align*}
    \abs{det(Q)} &= \sqrt{det(Q) \cdot \compconj{det(Q)}} \tag{Def. Abs für komplexe Zahlen}\\
    &= \sqrt{det(Q) \cdot det(Q^H)} \tag{Satz 8.9}\\
    &= \sqrt{det(QQ^H)} \tag{Satz 8.7}\\
    &= \sqrt{det(I_n)} \tag{Satz 2.20}\\
    &= \sqrt{1} = 1 \tag{Satz 8.4, $I_n$ hat auf der Diagonalen nur 1'nsen}
\end{align*}
Da die Wurzel aus 1 nur 1 sein kann, muss $\abs{det(Q)} = 1$ gelten. \qed
\end{document}